內地人被列為候選陪審員 來港工作僅四月 律政司遲遲未修例惹質疑

反送中運動浪潮至今未息，不斷有參與者被控暴動等嚴重罪行。有網民早前呼籲港人「登記成為陪審員」，拯救無辜，守護我城。不過，撇開本港沒有主動申請成為陪審員的機制、以及案件未必會在設有陪審團制度的高等法院處理等因素，原來出任陪審員資格，並不限於本港永久性居民。《蘋果》發現，有內地人持工作簽證來港不足半年，名字就已被加入候選陪審員名單。來自廣東的內地青年向《蘋果》透露，他於去年持工作簽證來港僅四個月，便已收到司法機構來信通知，指其名字已獲加入候選陪審員名單。有法律界人士坦言，現時做法偏離陪審團制度的初衷，情況不理想。

本港居民只要符合若干資格，便有機會被司法機構抽中出任陪審員。但原來本港現時並無為合資格出任陪審員人士的居住時間「劃綫」，相關法例未有規定是否永久性居民方可擔任，故新來港者有機會名列陪審員名單之上。

28歲的阿輝（化名）正是其中一例。他早前接受本報電話訪問時表示，去年他獲本港一間建築公司聘請，公司為他辦理為期兩年的工作簽證。同年中，阿輝來港，開始在港第一份工作。

相關新聞：【逆權運動●美國直擊】朱耀明次子在美助港人抗極權：爭取民主之路不會完

來港工作四個月已獲列入候選陪審員名單

四個月後，阿輝如常打開住所信箱，發現在一疉銀行及電話公司信件之中，夾雜一封由司法機構寄出的信件。「跟住我諗，我係咪惹咗啲咩官司？」阿輝把信拆開一看，發現來信是通知他，指其名字已獲加入陪審團名單內。

阿輝自言初來報到四個月間，從沒主動向本港當局登記要求擔任陪審員，當時收到信件後，感到甚為愕然：「我啱啱到香港，又唔係好了解。原來有個陪審團名額，然後又放我入個list度，冇乜心理準備。」

此時阿輝憶起一名曾擔任陪審團的本地同事，遂請教該同事，對方亦詳加解釋。不過，阿輝至今未再收到司法機構去信，通知他出庭參與陪審員遴選。

坦言對本港風土人情不太熟悉

阿輝坦言，自己對本港風土人情確實不太熟悉，對於想不想擔任陪審員實在是「一半一半」。但他亦表示，陪審團是個好制度，皆因只交由法官一人判斷「未必係最準確嘅選擇」，多些人參與判決，可以更客觀。若被抽中，他會盡力參與其中。

不過，阿輝亦希望法院能安排一定培訓，讓市民更了解陪審團工作，以免正式出任陪審員時因不熟悉相關流程而「盲摸摸」，「乜嘢培訓都冇，萬一抽中我嘅話，可能我嘅作用都唔係好大，或者都唔知架步係點」。

入境處回覆《蘋果》查詢時指，除根據《陪審團條例》獲豁免出任陪審員的人士外，人事登記處會將其他合資格居民的名字交予司法機構，由司法機構將名字納入陪審員名單內。

外傭也會在陪審員名單內

至於非永久居民會否被抽中成為陪審員，有入境處職員舉例指，若有外傭持本港身份證，並畢業於菲律賓某間大學，其名字也會在陪審員名單上。至於司法機構會否抽中她出任陪審員，則並非處方所能決定。

新來港者或在入境後不久，便發現自己被傳召出任陪審員。究竟獲抽選為陪審員的非永久居民，佔整體獲抽中為陪審員者多大比例？司法機構抽選陪審員時，又會否將非永久居民排除在名單之外？司法機構回覆指並無收集相關資料，又表示陪審團的制度和相關事宜由本地法律、包括《陪審團條例》所規範。

司法機構重申，《陪審團條例》訂明，除條例另有規定外，任何年齡已達21歲但未達65歲的香港居民、精神健全而無任何失明、失聰或其他無行為能力的情況、具有良好品格，以及熟悉法律程序中所採用的語言、即中文或英文，便已合資格出任陪審員。

法改會建議獲發身份證滿三年方合資格

不過，《陪審團條例》未有定義何謂「香港居民」。法律改革委員會早於2003年已成立小組委員會，研究及評論出任陪審員的準則，並於2010年發表報告，提出改革建議，包括用居住年期「劃綫」，訂明市民須已獲發身份證滿三年，方合資格擔任陪審員。至於為何未有訂明只有香港永久居民方合資格出任陪審員，法改會解釋，以居住時間「劃綫」較簡單及容易施行。

同年底，律政司表示決定提出立法，實施有關建議。及後律政司又稱正擬備條例草案的工作草稿，以期在2019年徵詢法律專業團體、司法機構和持份者的意見。當局又謂會視乎諮詢結果，計劃在2019/20年度立法會會期提交建議法例。不過，相關諮詢遲遲未見蹤影，修訂《陪審團條例》一事至今仍無下文。

律政司回覆《蘋果》查詢時解釋，落實法改會建議時，需要解決不少複雜的問題，當中包括法律以及程序上的問題，律政司需要仔細研究，並且需要與持份者商討。律政司表示，現時正與相關部門商討有關實行細節，並將適時進行公眾諮詢。

事隔九年仍未修例 成員質疑律政司無作為
本身是當年法改會小組委員會成員之一的資深大律師駱應淦表示，事隔太久，不太記得會議細節。被問到律政司遲遲未有推動修訂《陪審團條例》，駱嘆謂：「唔好提啦，（條例）有啲嘢都過咗時，（律政司）隔咗成九年都冇做過嘢。」而小組主席、時任上訴庭副庭長胡國興透過助手回覆《蘋果》，表示拒絕受訪。至於另一成員、前副刑事檢控專員陸貽信，至截稿前未回覆。
大律師潘展平指出，陪審團制度的構思是由本地居民的經驗、想法等，判斷某些行為是否有罪。現時《陪審團條例》卻未有清晰定義何謂「居民」，認為條文加入有關定義會較為理想，否則各人對此會有不同演繹及爭議。對於法改會的建議，潘表示「可以考慮」，惟未夠理想，認為居港滿七年才合資格出任陪審員會較佳，因為這些居民較能理解香港的文化、思想和邏輯，「如果你搵個鬼佬判非禮案，可能同香港人睇非禮案好唔同」。
記者鄭語霆

【929行動】大家好，我地係Chinazi。

屌呀真係旁證都係佢既人

法改會解釋，以居住時間「劃綫」較簡單及容易施行

d仆街係咪食屎大
永久居民睇一睇身分證已經知
分3年
點撚樣容易實行啊屌你老母

唔該大家幫手推行動post啊

927 聲援新屋嶺 愛丁堡集會
928 港島連儂牆 民陣添馬公園集會
929 全球反極權遊行
930 全港大三罷
101 國殤黑衣日

係名單但從來都抽唔中，相反以前中學老師話自己做過好多次陪審員

對共匪有利的法例就霸王硬上弓、喳喳林立；對香港本土有利的法例就拖撚到2047。 香港納稅人就仲養埋呢d賣港賊律政司....唉，香港唔仆街都幾難

好撚癡線 黑警專登排期排到紅底法官 又區域法院唔比上高院 律政師鳩告 而家連陪審團制度都破壞埋

大陸人自小就被共產黨灌輸種族仇恨，與普世價值為敵來維穩
有誰希望一出生就要跟另一種族敵對?
日本? 美國? 真的是那麼差?
感覺大陸才是最卑劣的民族。
甚至可以為共產黨批鬥出賣任何親人
這就是紅衛兵的由來。
現在紅衛兵變老了，這些價值仍然存在。

陪審員的資格
出任陪審員是每一位合乎資格的香港居民應盡的責任。

雖然出任陪審員有時會帶來不便，然而香港是一個法治社會，擁有透明度高的法律制度，陪審團所扮演的角色尤為重要，因此出任陪審員也是一種榮幸。

任何具備下列條件的香港居民，均有資格出任陪審員：

年滿21歲但未滿65歲；
精神健全而並無任何使其不能出任陪審員的情況如聽覺或視覺的損傷等；
品格良好，及
熟悉聆訊時所採用的語言— 即中文或英文（視乎個別情況而定）

除左歲數，其餘兩個條件既描述都含糊到不得了，仲話香港司法制度嚴謹，笑撚死人咩
法律條文用字幾嚴謹都無撚用啦，負責對案件作出重要判決果班陪審團既挑選條件竟然三項入面有兩項都係含糊其詞，仲話法治

一路好奇點解冇人搞律政司

［請幫推行動post］今星期四：和你塞 美心MX

真係好on9

嘩，我屌阿，有冇咁離譜

辯方可以揀走

諗住特登比大陸人？

寄信登記之後佢打黎話我做緊個職業自動豁免做陪審團
想做都冇得做啊屌

仲有撚法治咩，戰略戰術更重要。

屌你老味

Cls